% Этот шаблон документа разработан в 2014 году
% Данилом Фёдоровых (danil@fedorovykh.ru)
% для использования в курсе
% <<Документы и презентации в LaTeX>>, записанном НИУ ВШЭ
% для Coursera.org: http://coursera.org/course/latex .
% Исходная версия шаблона ---
% https://www.writelatex.com/coursera/latex/1.2

\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{pream}
\newcommand{\lo}[1]{\overleftarrow{#1}}
\newcommand{\ro}[1]{\overrightarrow{#1}}
\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
\section*{Лекция 11}
\section{Размерные цепи}

\subsection{Подетальная размерная цепь}
...

2) $ A_1, A_2, A_4,A_5 $. см рис 11.1

Замкнутый контур состоит из: $ A_1, A_4, A_5, A_3 $. $ A_2 $ в РЦ не входит. $ A_3  $ получился последним (его не обрабатывали).

$ A_3=A_0 $ --- замыкающий размер, $ A_1 $ --- увеличивающий размер, $ A_4, A_5 $ --- уменьшающие.

РЦ решаются тремя методами.
\subsection{Методы решения РЦ}

\begin{enumerate}
	\item Метод максимума--минимума (max--min) [при полной взаимозаменяемости].
	Используется когда производство --- массовое
	\item Вероятностный метод [при неполной взаимозаменяемости].
	\item Метод регулирования [использование компенсаторов].
\end{enumerate}
Первые два метода (1 и 2) ставят перед собой две задачи (или методики решения РЦ):
\begin{enumerate}
	\item [Задача 1] --- задача проверочная.

	При этой задачи заданны: номинальные размеры составляющие размеры (звенья), предельные отклонения и (или) предельные размеры (т.е. известно всё о составляющих размерах), а замыкающий размер нам не задан.

	Требуется определить предельные отклонения и (или) предельные размеры замыкающего размера (искомый размер --- замыкающий).
	\item [Задача 2] --- проектная задача.

	При этой задачи известно для замыкающего размера --- номинальный размер и (или) предельные отклонения и предельные размеры (т.е. для замыкающего размера известно всё), для составляющих размеров --- только номинальные размеры.

	Требуется определить для составляющих размеров --- предельные отклонения и (или) предельные размеры.
\end{enumerate}

\subsection{Метод максимума--минимума.}
\begin{itemize}
	\item Задача проверочная.

	Решение РЦ:

	 \begin{equation}\label{key}
	 A_0=\sum_i^{}\ro{A_i}-\sum_i^{}\overleftarrow{A_j}
	 \end{equation}
	$ A_0 $ --- номинальный размер замыкающего размера, $ \vec{A_i} $ --- номинальный размер увеличивающих размеров. $ A_j $ --- номинальный размер уменьшающих размеров.

	\begin{equation}\label{key}
	T\!A_0=\sum TA_{i,j}
	\end{equation}
	$ T\!A_0 $ --- допуск на замыкающий размер, $ TA_{i,j} $ --- это допуски уменьшающих и увеличивающих размеров.

	\begin{equation}\label{key}
	EsA_0=\sum \ro{EsA_i}- \sum \overleftarrow{EiA_j}
	\end{equation}
	$ EsA_0 $ --- верхнее предельное отклонение замыкающего размера, $ \overrightarrow{EsA_i} $ --- верхнее предельное отклонение увеличивающих размеров, $ \overleftarrow{EiA_j} $ --- нижнее предельное отклонение уменьшающих размеров.
	\begin{equation}\label{key}
	EiA_0=\sum \ro{EiA_i}- \sum \overleftarrow{EsA_j}
	\end{equation}



	\begin{equation}\label{key}
	A_{0 max}= \sum \ro{A_{i max}} - \sum \lo{A_{j min}}
	\end{equation}
	$ A_{0 max} $ --- наибльший предельный размер замыкающего размера.
	\begin{equation}\label{key}
	A_{0 min}= \sum \ro{A_{i min}} - \sum \lo{A_{j max}}
	\end{equation}
	$ A_0 min $ --- наименьший предельный размер замыкающего размера.

	Проверка:
	\begin{equation}\label{key}
	TA_0=EsA_0-EiA_0
	\end{equation}

	\item Задача проектная.

	Эта задача решается двумя способами.
	\begin{enumerate}
		\item Способ равных допусков. Встречается очень редко.

		Этот способ используют тогда, когда номинальные размеры составляющие РЦ находятся \textbf{в одном интервале}.

		\begin{equation}\label{key}
		TA_{i, j}= \dfrac{TA_0}{m-1}
		\end{equation}

		$ TA_{i, j} $ --- допуск на любой составляющий размер, $ m $ --- количество размеров размерной цепи (включая замыкающий).

		Потом определяем квалитет согласно ГОСТ и расписываем размеры как основные валы и основные отверстия.
		\item Способ равно-точных допусков (способ одного квалитета) [часть 2 ДЗ 2].

		Этот способ решения применяется тогда, когда размеры номинальные находятся в разных интервалах.

		Определяем $ K_{ср} $ --- среднее число единиц допуска.
		\begin{equation}\label{key}
		K_{ср}= \dfrac{TA_0}{\sum i_j}
		\end{equation}
		$ TA_0 $ --- допуск на замыкающий размер, $ i_j $ --- единица допуска для каждого номинального размера составляющего размера (из таблицы 2 МУ1).

		Определяем квалитет для составляющих размеров. Для этого $ K_{ср} $ округляем до стандартного значения $ k $ (из таблицы 3 МУ1). $ k $ --- коэффициент, который соотвествует определенному квалитету.

		По найденому квалитету определяем допуски для каждого составляющего размера, и по формуле (2) определяем сумму допусков составляющих размеров. Если сумма допусков составляющих размеров не равна $ TA_0 $ то на 1, 2... меняем квалитеты до тех пор, пока не будет соблюдаться формуле (2) с точностью до 1 мкм.

		Все размеры назначаем или основными отверстиями (H) или основными валами (h). Размер от торца до торца --- основное отверстие.

		Один размер мы назначим звеном увязки. Для которого мы будем считать Es и Ei по формулам (3, 4)

		Звено увязки --- самый технологический размер, которое легко обрабатывается.

		Звено увязки не будет является основным валом или отверстием, редкий случай когда Es и Ei равны 0.

	\end{enumerate}

\end{itemize}

\newpage
\section*{Лекция 12}

\subsection{Вероятностный метод решения размерных цепей}

$ A_0 $ --- номинальный размер замыкающего размера определяется по формуле (1).

Допуск определяется:

\begin{equation}\label{key}
TA_0^{вер} = \sqrt{\sum TA_{i,j} ^2}
\end{equation}
Предельные отклонения определяются:
\begin{equation}\label{key}
EsA_0= EmA_0 +\dfrac{TA_0^{вер}}{2}
\end{equation}
\begin{equation}\label{key}
EiA_0=EmA_0 -\dfrac{TA_0^{вер}}{2}
\end{equation}

Среднее отклонение замыкающего размера считается по формуле:
\begin{equation}\label{key}
EmA_0= \sum \ro{ EmA_i}- \sum \lo{EmA_j}
\end{equation}
где $ EmA_i $:
\begin{equation}\label{key}
EmA_i=\dfrac{EsA_i+EiA_i}{2}
\end{equation}

Формулы (10-14) --- для задачи решения размерных цепей проверочной.

Для проектной задачи:
\begin{itemize}
	\item Способ равных допусков:
	\begin{equation}\label{key}
	TA_0^{вер}=
	\end{equation}
	\item Способ


\end{itemize}

\subsection{Метод регулирования}
\setcounter{equation}{0}
Этот метод также называется неполной взаимозаменяемости.

Метод заключается в использовании компенсаторов --- К. Компенсатор --- технологическое звено которое позволяет расширить допуски составляющих размеров при сохранении заданной точности замыкающего размера.

Компенсаторы применяется в том случае если $ TA_0 <\sum TA_{i,j} $.

Компенсатором могут быть клинья, пластины, прокладки (прокладок должно быть не менее~2).

\begin{equation}\label{key}
TA_0=\sum TA_{i,j} - V_k
\end{equation}
где  $ V_k $ --- допуск на компенсатор (диапазон регулирования).

При этом методе расчета РЦ мы будем определять: номинальный размер компенсатора К и предельные отклонения, размеры компенсатора.

Номинальный размер будет определяться из формулы:
\begin{equation}\label{key}
A_0=\sum \ro{A_i} - \sum \lo{A_j} \pm K
\end{equation}
\begin{itemize}
	\item при $ K $ --- увеличивающем размере:
	\begin{equation}\label{key}
	 K=A_0-\sum \ro{A_i}+\sum \lo{A_j}
	\end{equation}

	\begin{equation}\label{key}
	EsA_0=\sum \ro{EsA_i} -\sum \lo{EiA_j} +EiK
	\end{equation}
	отсюда находим $ EiK $ --- нижнее предельное отклонение компенсатора.

	\begin{equation}\label{key}
	EiA_0=\sum \ro{EiA_i} -\sum \lo{EsA_j} +EsK
	\end{equation}
	отсюда находим $ EsK $ --- верхнее предельное отклонение компенсатора.

	Проверка:

	 \begin{equation}\label{key}
	 TA_0=\sum TA_{i,j}-V_K
	 \end{equation}

	\item  при $ K $ --- уменьшающем размере:
	\begin{equation}\label{key}
	K=-A_0+\sum \ro{A_i}-\sum \lo{A_j}
	\end{equation}
	\begin{equation}\label{key}
	EsA_0=\sum \ro{EsA_i} -\sum \lo{EiA_j} -EiK
	\end{equation}
	\begin{equation}\label{key}
	EiA_0=\sum \ro{EiA_i} -\sum \lo{EsA_j} -EsK
	\end{equation}

	Проверка по формуле (6)
\end{itemize}

Определяем предельные размеры компенсатора:

\begin{equation}\label{key}
K_{max}=K+EsK
\end{equation}
\begin{equation}\label{key}
K_{min}=K+EiK
\end{equation}

Предельные размеры компенсатора надо определять для правильного выбора прокладок.

Компенсатор представляет из себя набор прокладок: одна прокладка постоянная, остальные прокладки сменные.

\begin{enumerate}

\item Расчитываем постоянную толщину:
\begin{equation}\label{key}
S_{пост}\le K_{min}
\end{equation}
где $ S_{пост} $ --- толщина постоянной прокладки, должна округляться в меньшую сторону до размера в таблице "Нормальные линейные размеры" из МУ1 с Ra5 по Ra40.


\item  $ S_{смен} $ - толщина сменной прокладки, их изготавливают из ГОСТовского листового материала, которые выполняются в основном по Ra10.
\begin{equation}\label{key}
n=\dfrac{V_K}{TA_0}+1
\end{equation}
где в формуле (13) $ n $ --- число прокладок, берем +1 только тогда, если $ V_K/TA_0 < 1$.

 Определяем размер $ S_{смен} $, расчитанную $ S_{смен} $ округляем до Ra10 в любую сторону. Назовем теперь эту прокладку стандартной ($ S_{ст} $).

При это должно выполняться условие:
\begin{equation}\label{key}
S_{ст}\le TA_0
\end{equation}

\item Проверка:

Должно выполняться:
\begin{equation}\label{key}
S_{пост}+n S_{ст}\ge K_{max}
\end{equation}

Эта проверка нужна для того, чтобы определить правильно ли мы подобрали $ n $, если не соблюдается, должны $ n+=1 $ затем goto 3.

\item Расчитываем комплекты прокладок
\[ S_1=S_{пост} \]
 \[ S_2=S_{пост}+1\. S_{ст} \]
 \[ S_3=S_{пост}+ 2\. S_{ст} \]
 \[ \dots \]
 \[ S_{n+1}=S_{пост}+ n\. S_{ст}\ge K_{max} \]
\end{enumerate}

Не использовать в ДЗ2 формулы (26) и (27) [МУ], в этих формулах определяются верхние и нижние отклонения, использовать формулы из лекции.







\end{document}
